{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"IT 214 Professor: Marcelo Xavier Guterres Per\u00edodo: 1\u00ba semestre de 2025 Carga hor\u00e1ria: Teoria (3h), Exerc\u00edcios (3h), Laborat\u00f3rio (3h), Estudo (3h) Pr\u00e9-requisitos: Nenhum Ementa Este curso oferece uma vis\u00e3o abrangente da Mobilidade A\u00e9rea Urbana (UAM), explorando os aspectos t\u00e9cnicos, regulat\u00f3rios e operacionais desse campo emergente. Os alunos ter\u00e3o a oportunidade de entender o potencial transformador da UAM no transporte urbano, discutir os desafios atuais e futuros e identificar as oportunidades inovadoras no setor. Os t\u00f3picos incluem: - Hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o da UAM - Quest\u00f5es legais e regulat\u00f3rias - Design e planejamento de vertiportos - Gerenciamento do espa\u00e7o a\u00e9reo - An\u00e1lise de demanda e viabilidade - Tipos de aeronaves (eVTOLs e drones) - Sistemas de propuls\u00e3o e baterias - Seguran\u00e7a e gerenciamento de riscos - Impacto social e ambiental - Tend\u00eancias futuras e desenvolvimentos esperados Objetivo O curso visa fornecer uma compreens\u00e3o abrangente dos aspectos t\u00e9cnicos, regulat\u00f3rios e operacionais da Mobilidade A\u00e9rea Urbana, preparando os alunos para enfrentar desafios e aproveitar oportunidades em um cen\u00e1rio inovador de transporte a\u00e9reo urbano.","title":"Home"},{"location":"#it-214","text":"Professor: Marcelo Xavier Guterres Per\u00edodo: 1\u00ba semestre de 2025 Carga hor\u00e1ria: Teoria (3h), Exerc\u00edcios (3h), Laborat\u00f3rio (3h), Estudo (3h) Pr\u00e9-requisitos: Nenhum","title":"IT 214"},{"location":"#ementa","text":"Este curso oferece uma vis\u00e3o abrangente da Mobilidade A\u00e9rea Urbana (UAM), explorando os aspectos t\u00e9cnicos, regulat\u00f3rios e operacionais desse campo emergente. Os alunos ter\u00e3o a oportunidade de entender o potencial transformador da UAM no transporte urbano, discutir os desafios atuais e futuros e identificar as oportunidades inovadoras no setor. Os t\u00f3picos incluem: - Hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o da UAM - Quest\u00f5es legais e regulat\u00f3rias - Design e planejamento de vertiportos - Gerenciamento do espa\u00e7o a\u00e9reo - An\u00e1lise de demanda e viabilidade - Tipos de aeronaves (eVTOLs e drones) - Sistemas de propuls\u00e3o e baterias - Seguran\u00e7a e gerenciamento de riscos - Impacto social e ambiental - Tend\u00eancias futuras e desenvolvimentos esperados","title":"Ementa"},{"location":"#objetivo","text":"O curso visa fornecer uma compreens\u00e3o abrangente dos aspectos t\u00e9cnicos, regulat\u00f3rios e operacionais da Mobilidade A\u00e9rea Urbana, preparando os alunos para enfrentar desafios e aproveitar oportunidades em um cen\u00e1rio inovador de transporte a\u00e9reo urbano.","title":"Objetivo"},{"location":"avisos/","text":"Avisos Fique atento aos avisos. Acesse regularmente o site da disciplina! \ud83d\udce2 Aviso 04 Prezados alunos, 1\ufe0f\u20e3 O e-book da disciplina foi atualizado para a vers\u00e3o de 19/03/2025. Certifiquem-se de utilizar a vers\u00e3o mais recente para acompanhamento dos conte\u00fados. 2\ufe0f\u20e3 Os slides de AHP j\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta. 3\ufe0f\u20e3 Todos os alunos devem realizar a atividade extra indicada na se\u00e7\u00e3o 2.5 do e-book da disciplina. A atividade \u00e9 importante para consolidar os conhecimentos abordados at\u00e9 o momento. Fiquem atentos aos prazos e quaisquer d\u00favidas podem ser esclarecidas diretamente com a equipe docente. Bons estudos! post: 19/03/2025 \ud83d\udce2 Aviso 03 \ud83d\udcda eBook Dispon\u00edvel O eBook da disciplina j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel! \ud83d\udc49 Clique aqui para acessar ou v\u00e1 at\u00e9 o menu superior na se\u00e7\u00e3o \"eBook da Disciplina\" para fazer o download. \u270f\ufe0f Atividade Complementar do Cap\u00edtulo 01 Ao final da leitura do Cap\u00edtulo 01, h\u00e1 uma atividade individual obrigat\u00f3ria que deve ser feita totalmente manuscrita (100% escrita \u00e0 m\u00e3o). Para organiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de uma rotina de documenta\u00e7\u00e3o, recomenda-se providenciar uma pasta cat\u00e1logo (com envelopes pl\u00e1sticos) para armazenar: \u2705 Atividades manuscritas propostas ao longo da disciplina; \u2705 Artigos indicados nas leituras. \ud83d\udccc Aten\u00e7\u00e3o: Na pr\u00f3xima aula (18/03/2025), o professor solicitar\u00e1 esta pasta para conferir pessoalmente a atividade pr\u00e1tica referente ao Cap\u00edtulo 01. Esteja preparado(a)! \ud83d\uddd3\ufe0f Postado em: 15/03/2025 \ud83d\udce2 Aviso 02 O material do primeiro encontro j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel! Acesse pelo link abaixo: \ud83d\udd17 Material do Primeiro Encontro Post: 28/02/2025. \ud83d\udce2 Aviso 01 As cidades selecionadas para o estudo foram indicadas pelo professor. Os grupos devem providenciar o link do GitHub do grupo para o documento MkDocs. O primeiro item a ser colocado na p\u00e1gina do grupo \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o da equipe, incluindo: Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica; Mestrado ou Doutorado; Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o ao qual pertence. Post: 26/02/2025.","title":"Avisos"},{"location":"avisos/#avisos","text":"Fique atento aos avisos. Acesse regularmente o site da disciplina!","title":"Avisos"},{"location":"avisos/#aviso-04","text":"Prezados alunos, 1\ufe0f\u20e3 O e-book da disciplina foi atualizado para a vers\u00e3o de 19/03/2025. Certifiquem-se de utilizar a vers\u00e3o mais recente para acompanhamento dos conte\u00fados. 2\ufe0f\u20e3 Os slides de AHP j\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta. 3\ufe0f\u20e3 Todos os alunos devem realizar a atividade extra indicada na se\u00e7\u00e3o 2.5 do e-book da disciplina. A atividade \u00e9 importante para consolidar os conhecimentos abordados at\u00e9 o momento. Fiquem atentos aos prazos e quaisquer d\u00favidas podem ser esclarecidas diretamente com a equipe docente. Bons estudos! post: 19/03/2025","title":"\ud83d\udce2 Aviso 04"},{"location":"avisos/#aviso-03","text":"\ud83d\udcda eBook Dispon\u00edvel O eBook da disciplina j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel! \ud83d\udc49 Clique aqui para acessar ou v\u00e1 at\u00e9 o menu superior na se\u00e7\u00e3o \"eBook da Disciplina\" para fazer o download. \u270f\ufe0f Atividade Complementar do Cap\u00edtulo 01 Ao final da leitura do Cap\u00edtulo 01, h\u00e1 uma atividade individual obrigat\u00f3ria que deve ser feita totalmente manuscrita (100% escrita \u00e0 m\u00e3o). Para organiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de uma rotina de documenta\u00e7\u00e3o, recomenda-se providenciar uma pasta cat\u00e1logo (com envelopes pl\u00e1sticos) para armazenar: \u2705 Atividades manuscritas propostas ao longo da disciplina; \u2705 Artigos indicados nas leituras. \ud83d\udccc Aten\u00e7\u00e3o: Na pr\u00f3xima aula (18/03/2025), o professor solicitar\u00e1 esta pasta para conferir pessoalmente a atividade pr\u00e1tica referente ao Cap\u00edtulo 01. Esteja preparado(a)! \ud83d\uddd3\ufe0f Postado em: 15/03/2025","title":"\ud83d\udce2 Aviso 03"},{"location":"avisos/#aviso-02","text":"O material do primeiro encontro j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel! Acesse pelo link abaixo: \ud83d\udd17 Material do Primeiro Encontro Post: 28/02/2025.","title":"\ud83d\udce2 Aviso 02"},{"location":"avisos/#aviso-01","text":"As cidades selecionadas para o estudo foram indicadas pelo professor. Os grupos devem providenciar o link do GitHub do grupo para o documento MkDocs. O primeiro item a ser colocado na p\u00e1gina do grupo \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o da equipe, incluindo: Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica; Mestrado ou Doutorado; Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o ao qual pertence. Post: 26/02/2025.","title":"\ud83d\udce2 Aviso 01"},{"location":"bio/","text":"\ud83c\udf93 Professor Titular Marcelo Xavier Guterres , Professor Associado II no Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) e Bolsista de Produtividade em Pesquisa do CNPq - N\u00edvel 2 . \ud83d\udd17 Lattes: http://lattes.cnpq.br/5229070595111885 \ud83c\udfdb P\u00e1gina no ITA: https://www.civil.ita.br/pessoal/colaboradores/?Who=guterres \ud83c\udf93 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica Doutorado em Modelagem Computacional (2010 - 2013) Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ), Brasil Mestrado em Engenharia de Infraestrutura Aeron\u00e1utica (2000 - 2002) Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA), Brasil Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil (1994 - 1999) Universidade Cat\u00f3lica de Pelotas (UCPEL), Brasil \ud83c\udf93 Auxiliar Jenner Eduardo Cardoso Arduino , Arquiteto no Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) . \ud83d\udd17 Lattes:** http://lattes.cnpq.br/9011547874597230 \ud83c\udf93 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica Mestrado em Engenharia de Infra-Estrutura Aeron\u00e1utica (2024 - 2026) - Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA), Brasil Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo (1990 - 1995) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas (PUC Campinas), Brasil \ud83d\udcd6 Participa\u00e7\u00e3o em Livro - ARDUINO, J. E. C.; SANTOS, E. A.; Elaine Nolasco Ribeiro; Wilson Cabral de Sousa J\u00fanior. Projeto Conceitual e Dimensionamento de Sistema para Aproveitamento da \u00c1gua de Chuva no Aeroporto Internacional de S\u00e3o Paulo. In: Elaine Nolasco Ribeiro; Wilson Cabral de Sousa J\u00fanior. (Org.). 1\u00aa ed. S\u00e3o Carlos: RiMa, 2011, v. 1, p. 113-134. \ud83d\udcdd Artigos - MORUZZI, RODRIGO BRAGA; SOUSA J\u00daNIOR, WILSON CABRAL DE; ARDUINO, JENNER; JULIO, MARCELO DE. Avalia\u00e7\u00e3o do aproveitamento de \u00e1gua pluvial para atendimento de uso n\u00e3o pot\u00e1vel no Aeroporto Internacional de S\u00e3o Paulo/Guarulhos. ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL (ONLINE), v. 21, p. 17-28, 2016. \ud83c\udfd7 Trabalhos T\u00e9cnicos - 2025 - MAPA Projeto de arquitetura do Museu Aeroespacial Paulista. - 2008 - ARDUINO, J. E. C. Torii - Marco Centen\u00e1rio da Imigra\u00e7\u00e3o Japonesa para o Brasil.","title":"Professores"},{"location":"bio/#_1","text":"","title":""},{"location":"bio/#professor-titular","text":"Marcelo Xavier Guterres , Professor Associado II no Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) e Bolsista de Produtividade em Pesquisa do CNPq - N\u00edvel 2 . \ud83d\udd17 Lattes: http://lattes.cnpq.br/5229070595111885 \ud83c\udfdb P\u00e1gina no ITA: https://www.civil.ita.br/pessoal/colaboradores/?Who=guterres \ud83c\udf93 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica Doutorado em Modelagem Computacional (2010 - 2013) Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ), Brasil Mestrado em Engenharia de Infraestrutura Aeron\u00e1utica (2000 - 2002) Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA), Brasil Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil (1994 - 1999) Universidade Cat\u00f3lica de Pelotas (UCPEL), Brasil","title":"\ud83c\udf93 Professor Titular"},{"location":"bio/#auxiliar","text":"Jenner Eduardo Cardoso Arduino , Arquiteto no Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) . \ud83d\udd17 Lattes:** http://lattes.cnpq.br/9011547874597230 \ud83c\udf93 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica Mestrado em Engenharia de Infra-Estrutura Aeron\u00e1utica (2024 - 2026) - Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA), Brasil Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo (1990 - 1995) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas (PUC Campinas), Brasil \ud83d\udcd6 Participa\u00e7\u00e3o em Livro - ARDUINO, J. E. C.; SANTOS, E. A.; Elaine Nolasco Ribeiro; Wilson Cabral de Sousa J\u00fanior. Projeto Conceitual e Dimensionamento de Sistema para Aproveitamento da \u00c1gua de Chuva no Aeroporto Internacional de S\u00e3o Paulo. In: Elaine Nolasco Ribeiro; Wilson Cabral de Sousa J\u00fanior. (Org.). 1\u00aa ed. S\u00e3o Carlos: RiMa, 2011, v. 1, p. 113-134. \ud83d\udcdd Artigos - MORUZZI, RODRIGO BRAGA; SOUSA J\u00daNIOR, WILSON CABRAL DE; ARDUINO, JENNER; JULIO, MARCELO DE. Avalia\u00e7\u00e3o do aproveitamento de \u00e1gua pluvial para atendimento de uso n\u00e3o pot\u00e1vel no Aeroporto Internacional de S\u00e3o Paulo/Guarulhos. ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL (ONLINE), v. 21, p. 17-28, 2016. \ud83c\udfd7 Trabalhos T\u00e9cnicos - 2025 - MAPA Projeto de arquitetura do Museu Aeroespacial Paulista. - 2008 - ARDUINO, J. E. C. Torii - Marco Centen\u00e1rio da Imigra\u00e7\u00e3o Japonesa para o Brasil.","title":"\ud83c\udf93 Auxiliar"},{"location":"calendario/","text":"\ud83d\udcc5 Cronograma de Atividades \ud83d\uddc2\ufe0f 25/02 \u2013 Aula 1: \u2705 Panorama global e hist\u00f3rico da UAM; \u2705 Conceitos fundamentais e terminologia; \u2705 Discuss\u00e3o sobre tend\u00eancias do mercado internacional de UAM. \ud83d\uddc2\ufe0f 04/03 \u2013 Feriado de Carnaval: \ud83d\udeab Sem aula. \ud83d\uddc2\ufe0f 11/03 \u2013 Aula 2: \u2705 Aspectos mercadol\u00f3gicos: agentes envolvidos e cadeia produtiva da UAM; \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s metodologias de estimativa de demanda (modelos de previs\u00e3o, an\u00e1lise de dados demogr\u00e1ficos e estudos de origem-destino); \u2705 Discuss\u00e3o sobre proje\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e mercadol\u00f3gicas globais. \ud83d\uddc2\ufe0f 18/03 \u2013 Aula 3: \u2705 Crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para a sele\u00e7\u00e3o de s\u00edtios: acessibilidade, conectividade multimodal, restri\u00e7\u00f5es aeron\u00e1uticas e an\u00e1lise de raios de cobertura; \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise preliminar de impacto ambiental. \ud83d\uddc2\ufe0f 25/03 \u2013 Atividade de Estudo Dirigido: \u2705 Revis\u00e3o dos conte\u00fados apresentados; \u2705 Atendimento com professor assistente para esclarecimento de d\u00favidas; \u2705 Aprofundamento nos estudos de viabilidade e pesquisa individual. \ud83d\uddc2\ufe0f 01/04 \u2013 Aula 4: \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es internacionais (EASA, FAA) e nacionais (ANAC); \u2705 Discuss\u00e3o dos impactos legais e normativos na sele\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. \ud83d\uddc2\ufe0f 08/04 \u2013 Atividade de Estudo Dirigido: \u2705 Estudo aut\u00f4nomo e revis\u00e3o dos conte\u00fados; \u2705 Atendimento individualizado e esclarecimento de d\u00favidas; \u2705 Finaliza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de viabilidade com suporte t\u00e9cnico. \ud83d\udcda 15/04 \u2013 Entrega Parcial 1 Apresenta\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Viabilidade contendo: \u2705 An\u00e1lise de demanda fundamentada; \u2705 Sele\u00e7\u00e3o do s\u00edtio com justificativa t\u00e9cnica; \u2705 Crit\u00e9rios de viabilidade aplicados. \ud83d\uddc2\ufe0f 22/04 \u2013 Recesso Acad\u00eamico: \ud83d\udeab Sem aula. \ud83d\uddc2\ufe0f 29/04 \u2013 Aula 5: \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fase operacional: defini\u00e7\u00e3o dos requisitos operacionais com base na demanda estimada; \u2705 Especifica\u00e7\u00f5es dos tipos de aeronaves (eVTOLs, drones) e n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es previstas. \ud83d\uddc2\ufe0f 06/05 \u2013 Aula 6: \u2705 Dimensionamento do lado ar: defini\u00e7\u00e3o e posicionamento de FATO, TLOF e Safety Area; \u2705 An\u00e1lise de obst\u00e1culos e planejamento das rotas de aproxima\u00e7\u00e3o e decolagem. \ud83d\uddc2\ufe0f 13/05 \u2013 Aula 7: \u2705 Metodologia BIM para o desenvolvimento iterativo do layout t\u00e9cnico; \u2705 Primeira itera\u00e7\u00e3o do layout em ambiente BIM (Revit/AutoCAD). \ud83d\uddc2\ufe0f 20/05 \u2013 Aula 8: \u2705 Estudos t\u00e9cnicos especializados: an\u00e1lise de downwash/outwash e simula\u00e7\u00f5es computacionais de fluxo de ar; \u2705 Elabora\u00e7\u00e3o inicial do plano de opera\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise de impacto sonoro. \ud83d\uddc2\ufe0f 27/05 \u2013 Aula 9: \u2705 Infraestrutura de apoio: sistemas de energia (recarga de eVTOLs), abastecimento, manuten\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e procedimentos de emerg\u00eancia; \u2705 Aspectos ambientais e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos. \ud83d\udcda 27/05 - Entrega Parcial 2 \u2705 Projeto t\u00e9cnico detalhado do lado ar; \u2705 Memorial descritivo; \u2705 Plano de opera\u00e7\u00f5es baseado na demanda projetada; \u2705 Relat\u00f3rio de simula\u00e7\u00f5es com sugest\u00f5es de melhorias. \ud83d\uddc2\ufe0f 03/06 \u2013 Aula 10: \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto arquitet\u00f4nico em BIM: fundamentos do design e integra\u00e7\u00e3o com o contexto urbano; \u2705 Dimensionamento do terminal de passageiros e instala\u00e7\u00f5es de apoio; \u2705 Integra\u00e7\u00e3o com transporte p\u00fablico, ciclovias e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos urbanos. \ud83d\uddc2\ufe0f 10/06 \u2013 Aula 11: \u2705 Aprofundamento no projeto: simula\u00e7\u00e3o integrada das opera\u00e7\u00f5es e fluxo de passageiros; \u2705 An\u00e1lise do impacto urbano e propostas de integra\u00e7\u00e3o com os modais existentes. \ud83d\uddc2\ufe0f 17/06 \u2013 Aula 12: \u2705 Sistemas tecnol\u00f3gicos e automa\u00e7\u00e3o: gerenciamento de voo, automa\u00e7\u00e3o de processos, interfaces digitais e monitoramento em tempo real; \u2705 Aprofundamento nas simula\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o integrada. \ud83d\uddc2\ufe0f 24/06 \u2013 Aula 13: \u2705 Finaliza\u00e7\u00e3o do projeto: revis\u00e3o, refinamento e consolida\u00e7\u00e3o do projeto completo do vertiporto; \u2705 Discuss\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o faseada e estrat\u00e9gias de sustentabilidade; \u2705 An\u00e1lise cr\u00edtica de projetos e li\u00e7\u00f5es aprendidas. \ud83d\udcda 30/06 - Entrega final do projeto \ud83c\udf93 Apresenta\u00e7\u00e3o final do projeto completo de vertiporto, desde a an\u00e1lise de viabilidade at\u00e9 a integra\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica e urbana.","title":"Calend\u00e1rio"},{"location":"calendario/#cronograma-de-atividades","text":"\ud83d\uddc2\ufe0f 25/02 \u2013 Aula 1: \u2705 Panorama global e hist\u00f3rico da UAM; \u2705 Conceitos fundamentais e terminologia; \u2705 Discuss\u00e3o sobre tend\u00eancias do mercado internacional de UAM. \ud83d\uddc2\ufe0f 04/03 \u2013 Feriado de Carnaval: \ud83d\udeab Sem aula. \ud83d\uddc2\ufe0f 11/03 \u2013 Aula 2: \u2705 Aspectos mercadol\u00f3gicos: agentes envolvidos e cadeia produtiva da UAM; \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s metodologias de estimativa de demanda (modelos de previs\u00e3o, an\u00e1lise de dados demogr\u00e1ficos e estudos de origem-destino); \u2705 Discuss\u00e3o sobre proje\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e mercadol\u00f3gicas globais. \ud83d\uddc2\ufe0f 18/03 \u2013 Aula 3: \u2705 Crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para a sele\u00e7\u00e3o de s\u00edtios: acessibilidade, conectividade multimodal, restri\u00e7\u00f5es aeron\u00e1uticas e an\u00e1lise de raios de cobertura; \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise preliminar de impacto ambiental. \ud83d\uddc2\ufe0f 25/03 \u2013 Atividade de Estudo Dirigido: \u2705 Revis\u00e3o dos conte\u00fados apresentados; \u2705 Atendimento com professor assistente para esclarecimento de d\u00favidas; \u2705 Aprofundamento nos estudos de viabilidade e pesquisa individual. \ud83d\uddc2\ufe0f 01/04 \u2013 Aula 4: \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es internacionais (EASA, FAA) e nacionais (ANAC); \u2705 Discuss\u00e3o dos impactos legais e normativos na sele\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. \ud83d\uddc2\ufe0f 08/04 \u2013 Atividade de Estudo Dirigido: \u2705 Estudo aut\u00f4nomo e revis\u00e3o dos conte\u00fados; \u2705 Atendimento individualizado e esclarecimento de d\u00favidas; \u2705 Finaliza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de viabilidade com suporte t\u00e9cnico.","title":"\ud83d\udcc5 Cronograma de Atividades"},{"location":"calendario/#1504-entrega-parcial-1","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Viabilidade contendo: \u2705 An\u00e1lise de demanda fundamentada; \u2705 Sele\u00e7\u00e3o do s\u00edtio com justificativa t\u00e9cnica; \u2705 Crit\u00e9rios de viabilidade aplicados. \ud83d\uddc2\ufe0f 22/04 \u2013 Recesso Acad\u00eamico: \ud83d\udeab Sem aula. \ud83d\uddc2\ufe0f 29/04 \u2013 Aula 5: \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fase operacional: defini\u00e7\u00e3o dos requisitos operacionais com base na demanda estimada; \u2705 Especifica\u00e7\u00f5es dos tipos de aeronaves (eVTOLs, drones) e n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es previstas. \ud83d\uddc2\ufe0f 06/05 \u2013 Aula 6: \u2705 Dimensionamento do lado ar: defini\u00e7\u00e3o e posicionamento de FATO, TLOF e Safety Area; \u2705 An\u00e1lise de obst\u00e1culos e planejamento das rotas de aproxima\u00e7\u00e3o e decolagem. \ud83d\uddc2\ufe0f 13/05 \u2013 Aula 7: \u2705 Metodologia BIM para o desenvolvimento iterativo do layout t\u00e9cnico; \u2705 Primeira itera\u00e7\u00e3o do layout em ambiente BIM (Revit/AutoCAD). \ud83d\uddc2\ufe0f 20/05 \u2013 Aula 8: \u2705 Estudos t\u00e9cnicos especializados: an\u00e1lise de downwash/outwash e simula\u00e7\u00f5es computacionais de fluxo de ar; \u2705 Elabora\u00e7\u00e3o inicial do plano de opera\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise de impacto sonoro. \ud83d\uddc2\ufe0f 27/05 \u2013 Aula 9: \u2705 Infraestrutura de apoio: sistemas de energia (recarga de eVTOLs), abastecimento, manuten\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e procedimentos de emerg\u00eancia; \u2705 Aspectos ambientais e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos.","title":"\ud83d\udcda 15/04 \u2013 Entrega Parcial 1"},{"location":"calendario/#2705-entrega-parcial-2","text":"\u2705 Projeto t\u00e9cnico detalhado do lado ar; \u2705 Memorial descritivo; \u2705 Plano de opera\u00e7\u00f5es baseado na demanda projetada; \u2705 Relat\u00f3rio de simula\u00e7\u00f5es com sugest\u00f5es de melhorias. \ud83d\uddc2\ufe0f 03/06 \u2013 Aula 10: \u2705 Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto arquitet\u00f4nico em BIM: fundamentos do design e integra\u00e7\u00e3o com o contexto urbano; \u2705 Dimensionamento do terminal de passageiros e instala\u00e7\u00f5es de apoio; \u2705 Integra\u00e7\u00e3o com transporte p\u00fablico, ciclovias e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos urbanos. \ud83d\uddc2\ufe0f 10/06 \u2013 Aula 11: \u2705 Aprofundamento no projeto: simula\u00e7\u00e3o integrada das opera\u00e7\u00f5es e fluxo de passageiros; \u2705 An\u00e1lise do impacto urbano e propostas de integra\u00e7\u00e3o com os modais existentes. \ud83d\uddc2\ufe0f 17/06 \u2013 Aula 12: \u2705 Sistemas tecnol\u00f3gicos e automa\u00e7\u00e3o: gerenciamento de voo, automa\u00e7\u00e3o de processos, interfaces digitais e monitoramento em tempo real; \u2705 Aprofundamento nas simula\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o integrada. \ud83d\uddc2\ufe0f 24/06 \u2013 Aula 13: \u2705 Finaliza\u00e7\u00e3o do projeto: revis\u00e3o, refinamento e consolida\u00e7\u00e3o do projeto completo do vertiporto; \u2705 Discuss\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o faseada e estrat\u00e9gias de sustentabilidade; \u2705 An\u00e1lise cr\u00edtica de projetos e li\u00e7\u00f5es aprendidas.","title":"\ud83d\udcda 27/05 - Entrega Parcial 2"},{"location":"calendario/#3006-entrega-final-do-projeto","text":"\ud83c\udf93 Apresenta\u00e7\u00e3o final do projeto completo de vertiporto, desde a an\u00e1lise de viabilidade at\u00e9 a integra\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica e urbana.","title":"\ud83d\udcda 30/06 - Entrega final do projeto"},{"location":"ebook/","text":"eBook IT 214 \ud83d\udce5 Baixar eBook IT 214 \ud83d\udce5 Slides AHP","title":"eBook da Disciplina"},{"location":"ebook/#ebook-it-214","text":"\ud83d\udce5 Baixar eBook IT 214 \ud83d\udce5 Slides AHP","title":"eBook IT 214"},{"location":"grupos/","text":"Grupos de Trabalho \ud83d\udd39 Grupo A Lucas Lira Sassetti Alex Sandro Mendes Tostes Edson A. A. Guedes Filho Francisco H. Figueiredo Ara\u00fajo Gabriela Oliveira de Souza \ud83d\udccd Cidade: S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \ud83d\udd17 Link github \ud83d\udd39 Grupo B Betina Lu\u00edsa Lenhard Rodrigo Mollo Furlan Enzo Carmine Picchiello Walter Albuquerque de S\u00e1 Noa El\u00e9onore Chaze - Fran\u00e7a \ud83d\udccd Cidade: (pendente) \ud83d\udd17 Link github","title":"Grupos de Trabalho"},{"location":"grupos/#grupos-de-trabalho","text":"","title":"Grupos de Trabalho"},{"location":"grupos/#grupo-a","text":"Lucas Lira Sassetti Alex Sandro Mendes Tostes Edson A. A. Guedes Filho Francisco H. Figueiredo Ara\u00fajo Gabriela Oliveira de Souza \ud83d\udccd Cidade: S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \ud83d\udd17 Link github","title":"\ud83d\udd39 Grupo A"},{"location":"grupos/#grupo-b","text":"Betina Lu\u00edsa Lenhard Rodrigo Mollo Furlan Enzo Carmine Picchiello Walter Albuquerque de S\u00e1 Noa El\u00e9onore Chaze - Fran\u00e7a \ud83d\udccd Cidade: (pendente) \ud83d\udd17 Link github","title":"\ud83d\udd39 Grupo B"},{"location":"proposta/","text":"Proposta Acad\u00eamica Fornecer uma compreens\u00e3o aprofundada dos aspectos t\u00e9cnicos, regulat\u00f3rios e operacionais da Mobilidade A\u00e9rea Urbana (UAM), preparando os discentes para enfrentar os desafios e aproveitar as oportunidades desse campo emergente. Ao final do curso, o aluno ter\u00e1 desenvolvido um projeto completo de vertiporto, contemplando desde a sele\u00e7\u00e3o do s\u00edtio at\u00e9 a integra\u00e7\u00e3o com o contexto urbano, seguindo um sequenciamento natural de engenharia com ciclos de valida\u00e7\u00e3o e feedback . O curso est\u00e1 estruturado em tr\u00eas fases pr\u00e1ticas complementares, cada uma focando em uma etapa espec\u00edfica do desenvolvimento do projeto de vertiporto, conforme a sequ\u00eancia l\u00f3gica da engenharia. Fase 1: An\u00e1lise de Viabilidade e Sele\u00e7\u00e3o de S\u00edtio Objetivo: Familiarizar os discentes com os conceitos b\u00e1sicos de UAM e desenvolver estudos de viabilidade para a sele\u00e7\u00e3o adequada de s\u00edtios vertiportu\u00e1rios, seguindo a primeira etapa essencial de qualquer projeto de infraestrutura. Conte\u00fado: Panorama global e hist\u00f3rico da UAM Conceitos fundamentais e terminologia Aspectos mercadol\u00f3gicos: Agentes envolvidos no mercado Cadeia produtiva da ind\u00fastria de UAM Metodologias de estimativa de demanda: Modelos de previs\u00e3o de tr\u00e1fego para UAM An\u00e1lise de dados demogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos Estudos de origem-destino Proje\u00e7\u00f5es de demanda a curto, m\u00e9dio e longo prazo Crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para sele\u00e7\u00e3o de s\u00edtios: Acessibilidade e conectividade multimodal Restri\u00e7\u00f5es aeron\u00e1uticas e obst\u00e1culos Raios de cobertura Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es (EASA, FAA e ANAC) Atividades Pr\u00e1ticas: Sele\u00e7\u00e3o de uma cidade para estudo de caso Coleta e an\u00e1lise de dados para estimativa de demanda An\u00e1lise comparativa de m\u00faltiplos locais dentro da cidade escolhida usando GIS e ferramentas de an\u00e1lise espacial Visita t\u00e9cnica a um heliporto ou instala\u00e7\u00e3o similar Palestras e workshops com profissionais da ind\u00fastria Palestras sobre ferramentas BIM para an\u00e1lise preliminar de viabilidade Entrega: Relat\u00f3rio de viabilidade contendo: an\u00e1lise de demanda fundamentada, sele\u00e7\u00e3o de s\u00edtio com justificativa t\u00e9cnica e crit\u00e9rios de viabilidade aplicados. Fase 2: Planejamento T\u00e9cnico-Operacional Objetivo: Desenvolver o planejamento t\u00e9cnico do vertiporto, seguindo a sequ\u00eancia natural de projeto que parte da defini\u00e7\u00e3o dos requisitos operacionais para o dimensionamento da infraestrutura, utilizando ciclos iterativos de valida\u00e7\u00e3o. Conte\u00fado: Defini\u00e7\u00e3o de requisitos operacionais com base na demanda estimada: Tipos de aeronaves e suas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas N\u00famero de opera\u00e7\u00f5es previstas (pico e m\u00e9dia di\u00e1ria) Capacidade operacional requerida Requisitos funcionais do lado ar: Dimensionamento e posicionamento de FATO, TLOF e Safety Area An\u00e1lise de Obst\u00e1culos e Superf\u00edcies Limitadoras (OLS) Planejamento de rotas de aproxima\u00e7\u00e3o e decolagem Desenvolvimento iterativo do layout t\u00e9cnico usando BIM: Primeira itera\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00e3o de layout preliminar em plataforma BIM Simula\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es (pouso, decolagem e fluxos de tr\u00e1fego) Revis\u00e3o e ajustes com base no feedback dos resultados Atividades Pr\u00e1ticas: Desenvolvimento do layout t\u00e9cnico em ambiente BIM (Revit/AutoCAD) Simula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de opera\u00e7\u00f5es usando software especializado Sess\u00f5es de feedback e refinamento do projeto t\u00e9cnico com valida\u00e7\u00e3o iterativa Entrega: Projeto t\u00e9cnico detalhado do lado ar com memorial descritivo, plano de opera\u00e7\u00f5es baseado na demanda projetada e relat\u00f3rio de simula\u00e7\u00f5es com sugest\u00f5es de melhorias. Fase 3: Projeto Arquitet\u00f4nico e Integra\u00e7\u00e3o Urbana Objetivo: Desenvolver o projeto completo do vertiporto integrado ao contexto urbano, consolidando os aprendizados t\u00e9cnicos e operacionais e contemplando aspectos arquitet\u00f4nicos, seguindo a sequ\u00eancia natural de detalhamento ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o do conceito t\u00e9cnico. Conte\u00fado: Projeto arquitet\u00f4nico em BIM: Terminal de passageiros dimensionado para a demanda projetada Instala\u00e7\u00f5es de apoio operacional Integra\u00e7\u00e3o com modais de transporte existentes baseada nos estudos de demanda Fluxo de passageiros e processamento operacional: Dimensionamento de espa\u00e7os conforme demanda estimada Tempos de processamento e n\u00edvel de servi\u00e7o Planejamento de fases de implementa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o Sustentabilidade e efici\u00eancia energ\u00e9tica Atividades Pr\u00e1ticas: Desenvolvimento do projeto arquitet\u00f4nico completo em plataforma BIM Simula\u00e7\u00e3o integrada de opera\u00e7\u00f5es e fluxo de passageiros Elabora\u00e7\u00e3o de cronograma e plano de implementa\u00e7\u00e3o com fases baseadas na evolu\u00e7\u00e3o da demanda Entrega: Projeto completo do vertiporto em BIM (plantas, cortes, detalhamentos, modelo 3D), memorial descritivo e plano de implementa\u00e7\u00e3o faseado conforme evolu\u00e7\u00e3o da demanda.","title":"Proposta Acad\u00eamica"},{"location":"proposta/#proposta-academica","text":"Fornecer uma compreens\u00e3o aprofundada dos aspectos t\u00e9cnicos, regulat\u00f3rios e operacionais da Mobilidade A\u00e9rea Urbana (UAM), preparando os discentes para enfrentar os desafios e aproveitar as oportunidades desse campo emergente. Ao final do curso, o aluno ter\u00e1 desenvolvido um projeto completo de vertiporto, contemplando desde a sele\u00e7\u00e3o do s\u00edtio at\u00e9 a integra\u00e7\u00e3o com o contexto urbano, seguindo um sequenciamento natural de engenharia com ciclos de valida\u00e7\u00e3o e feedback . O curso est\u00e1 estruturado em tr\u00eas fases pr\u00e1ticas complementares, cada uma focando em uma etapa espec\u00edfica do desenvolvimento do projeto de vertiporto, conforme a sequ\u00eancia l\u00f3gica da engenharia.","title":"Proposta Acad\u00eamica"},{"location":"proposta/#fase-1-analise-de-viabilidade-e-selecao-de-sitio","text":"Objetivo: Familiarizar os discentes com os conceitos b\u00e1sicos de UAM e desenvolver estudos de viabilidade para a sele\u00e7\u00e3o adequada de s\u00edtios vertiportu\u00e1rios, seguindo a primeira etapa essencial de qualquer projeto de infraestrutura. Conte\u00fado: Panorama global e hist\u00f3rico da UAM Conceitos fundamentais e terminologia Aspectos mercadol\u00f3gicos: Agentes envolvidos no mercado Cadeia produtiva da ind\u00fastria de UAM Metodologias de estimativa de demanda: Modelos de previs\u00e3o de tr\u00e1fego para UAM An\u00e1lise de dados demogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos Estudos de origem-destino Proje\u00e7\u00f5es de demanda a curto, m\u00e9dio e longo prazo Crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para sele\u00e7\u00e3o de s\u00edtios: Acessibilidade e conectividade multimodal Restri\u00e7\u00f5es aeron\u00e1uticas e obst\u00e1culos Raios de cobertura Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es (EASA, FAA e ANAC) Atividades Pr\u00e1ticas: Sele\u00e7\u00e3o de uma cidade para estudo de caso Coleta e an\u00e1lise de dados para estimativa de demanda An\u00e1lise comparativa de m\u00faltiplos locais dentro da cidade escolhida usando GIS e ferramentas de an\u00e1lise espacial Visita t\u00e9cnica a um heliporto ou instala\u00e7\u00e3o similar Palestras e workshops com profissionais da ind\u00fastria Palestras sobre ferramentas BIM para an\u00e1lise preliminar de viabilidade Entrega: Relat\u00f3rio de viabilidade contendo: an\u00e1lise de demanda fundamentada, sele\u00e7\u00e3o de s\u00edtio com justificativa t\u00e9cnica e crit\u00e9rios de viabilidade aplicados.","title":"Fase 1: An\u00e1lise de Viabilidade e Sele\u00e7\u00e3o de S\u00edtio"},{"location":"proposta/#fase-2-planejamento-tecnico-operacional","text":"Objetivo: Desenvolver o planejamento t\u00e9cnico do vertiporto, seguindo a sequ\u00eancia natural de projeto que parte da defini\u00e7\u00e3o dos requisitos operacionais para o dimensionamento da infraestrutura, utilizando ciclos iterativos de valida\u00e7\u00e3o. Conte\u00fado: Defini\u00e7\u00e3o de requisitos operacionais com base na demanda estimada: Tipos de aeronaves e suas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas N\u00famero de opera\u00e7\u00f5es previstas (pico e m\u00e9dia di\u00e1ria) Capacidade operacional requerida Requisitos funcionais do lado ar: Dimensionamento e posicionamento de FATO, TLOF e Safety Area An\u00e1lise de Obst\u00e1culos e Superf\u00edcies Limitadoras (OLS) Planejamento de rotas de aproxima\u00e7\u00e3o e decolagem Desenvolvimento iterativo do layout t\u00e9cnico usando BIM: Primeira itera\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00e3o de layout preliminar em plataforma BIM Simula\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es (pouso, decolagem e fluxos de tr\u00e1fego) Revis\u00e3o e ajustes com base no feedback dos resultados Atividades Pr\u00e1ticas: Desenvolvimento do layout t\u00e9cnico em ambiente BIM (Revit/AutoCAD) Simula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de opera\u00e7\u00f5es usando software especializado Sess\u00f5es de feedback e refinamento do projeto t\u00e9cnico com valida\u00e7\u00e3o iterativa Entrega: Projeto t\u00e9cnico detalhado do lado ar com memorial descritivo, plano de opera\u00e7\u00f5es baseado na demanda projetada e relat\u00f3rio de simula\u00e7\u00f5es com sugest\u00f5es de melhorias.","title":"Fase 2: Planejamento T\u00e9cnico-Operacional"},{"location":"proposta/#fase-3-projeto-arquitetonico-e-integracao-urbana","text":"Objetivo: Desenvolver o projeto completo do vertiporto integrado ao contexto urbano, consolidando os aprendizados t\u00e9cnicos e operacionais e contemplando aspectos arquitet\u00f4nicos, seguindo a sequ\u00eancia natural de detalhamento ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o do conceito t\u00e9cnico. Conte\u00fado: Projeto arquitet\u00f4nico em BIM: Terminal de passageiros dimensionado para a demanda projetada Instala\u00e7\u00f5es de apoio operacional Integra\u00e7\u00e3o com modais de transporte existentes baseada nos estudos de demanda Fluxo de passageiros e processamento operacional: Dimensionamento de espa\u00e7os conforme demanda estimada Tempos de processamento e n\u00edvel de servi\u00e7o Planejamento de fases de implementa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o Sustentabilidade e efici\u00eancia energ\u00e9tica Atividades Pr\u00e1ticas: Desenvolvimento do projeto arquitet\u00f4nico completo em plataforma BIM Simula\u00e7\u00e3o integrada de opera\u00e7\u00f5es e fluxo de passageiros Elabora\u00e7\u00e3o de cronograma e plano de implementa\u00e7\u00e3o com fases baseadas na evolu\u00e7\u00e3o da demanda Entrega: Projeto completo do vertiporto em BIM (plantas, cortes, detalhamentos, modelo 3D), memorial descritivo e plano de implementa\u00e7\u00e3o faseado conforme evolu\u00e7\u00e3o da demanda.","title":"Fase 3: Projeto Arquitet\u00f4nico e Integra\u00e7\u00e3o Urbana"},{"location":"tarefas/","text":"\ud83d\udccb A2 - 25/03/2025 Revis\u00e3o da Atividade 01 O grupo deve revisar a Atividade 01 , focando na otimiza\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o para torn\u00e1-la mais enxuta e atraente , destacando os pontos mais relevantes para o cliente. O objetivo principal \u00e9 que o cliente perceba o valor na escolha da cidade para receber o vertiporto . Informa\u00e7\u00f5es complementares , como mapas, tabelas e gr\u00e1ficos n\u00e3o imprescind\u00edveis para a tomada de decis\u00e3o do cliente, devem ser organizadas em um espa\u00e7o separado. Para isso, recomenda-se a cria\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina espec\u00edfica como reposit\u00f3rio de mapas e futuras mem\u00f3rias de c\u00e1lculo. Aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo AHP na Sele\u00e7\u00e3o de Vertiportos O grupo dever\u00e1 utilizar os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o de vertiportos discutidos em sala de aula e apresentar a pondera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados, conforme o seguinte processo: Rodada Individual : Cada integrante do grupo deve montar sua matriz de decis\u00e3o AHP , atribuindo pesos aos crit\u00e9rios e calculando seus respectivos vetores de prioridade . An\u00e1lise Comparativa : O grupo deve analisar os resultados individuais para identificar padr\u00f5es e diferentes perfis t\u00e9cnicos de julgamento entre os membros. Agrega\u00e7\u00e3o de Prioridades : O grupo deve consolidar os julgamentos individuais aplicando a t\u00e9cnica de Agrega\u00e7\u00e3o Individual de Prioridades (AIP) , obtendo assim o vetor de prioridades do grupo . Apresenta\u00e7\u00e3o para o Cliente A apresenta\u00e7\u00e3o deve ser elaborada pensando no cliente final , que n\u00e3o possui conhecimento t\u00e9cnico sobre o m\u00e9todo AHP . Dessa forma, recomenda-se: Evitar terminologia excessivamente t\u00e9cnica e apresentar os resultados de forma intuitiva. Utilizar gr\u00e1ficos e infogr\u00e1ficos para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Explicar de maneira clara como o m\u00e9todo foi aplicado e como os resultados sustentam a escolha do local para o vertiporto . \ud83d\udccb A1 - 18/03/2025 Realizar um levantamento inicial sobre a cidade selecionada pelo seu grupo de trabalho, considerando especificamente as camadas de conhecimento: Camada 1: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, bases de dados GIS, regulamenta\u00e7\u00f5es, dados LIDAR e outros dados associados. Camada 2: Modelos de transporte (padr\u00f5es de viagem) e dados sociodemogr\u00e1ficos relevantes. Para a cidade escolhida por seu grupo, investigue e documente: Camada 1: Dados Geoespaciais e Regulat\u00f3rios Identifique fontes de dados geoespaciais (LIDAR, topografia, imagens de sat\u00e9lite); Localize informa\u00e7\u00f5es sobre uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; Pesquise as regulamenta\u00e7\u00f5es que poderiam impactar a instala\u00e7\u00e3o de vertiportos; Explore bases de dados GIS dispon\u00edveis para a regi\u00e3o. Camada 2: Transporte e Sociodemografia Investigue fontes de dados sobre padr\u00f5es de deslocamento na cidade; Identifique onde encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre demanda de viagens; Localize fontes de dados sociodemogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos relevantes; Pesquise estudos existentes sobre mobilidade urbana na regi\u00e3o. \u2705 O que ser\u00e1 avaliado? Al\u00e9m da coleta das informa\u00e7\u00f5es mencionadas acima, ser\u00e1 avaliada a capacidade de s\u00edntese do grupo em descrever, de forma clara e objetiva, o panorama geral da cidade escolhida. Este levantamento inicial servir\u00e1 como base para as pr\u00f3ximas etapas do projeto, especialmente a futura sele\u00e7\u00e3o de locais potenciais para implanta\u00e7\u00e3o do vertiporto. \ud83d\udcd6 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica Cada grupo deve indicar no relat\u00f3rio artigos acad\u00eamicos, manuais t\u00e9cnicos ou estudos de caso que ajudem a embasar a an\u00e1lise metodol\u00f3gica da cidade. A busca por refer\u00eancias consolidadas \u00e9 essencial para fundamentar as escolhas feitas durante o diagn\u00f3stico urbano. \ud83d\uddc2\ufe0f Formato da entrega Crie um documento com a s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas e a indica\u00e7\u00e3o clara das fontes consultadas (ex.: IBGE, prefeituras, ANAC, etc.); Inclua, quando necess\u00e1rio, mapas ilustrativos ou figuras para facilitar a compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es; Armazene o documento diretamente no reposit\u00f3rio GitHub do grupo, integrando-o \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o no MkDocs. \ud83d\udcc5 Prazo Entrega prevista para a pr\u00f3xima aula (18/03/2025), conforme calend\u00e1rio da disciplina. \ud83d\udccc Recomenda\u00e7\u00f5es adicionais Este \u00e9 um trabalho investigativo \u2013 foquem em identificar quais dados existem e onde podem ser encontrados ; Sejam criativos na busca por fontes n\u00e3o convencionais; O objetivo final \u00e9 preparar uma base s\u00f3lida que permita futuramente selecionar o local mais adequado para a instala\u00e7\u00e3o do vertiporto; Ser\u00e1 avaliada a capacidade do grupo em apresentar um panorama claro e conciso sobre a cidade escolhida.","title":"Tarefas"},{"location":"tarefas/#a2-25032025","text":"Revis\u00e3o da Atividade 01 O grupo deve revisar a Atividade 01 , focando na otimiza\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o para torn\u00e1-la mais enxuta e atraente , destacando os pontos mais relevantes para o cliente. O objetivo principal \u00e9 que o cliente perceba o valor na escolha da cidade para receber o vertiporto . Informa\u00e7\u00f5es complementares , como mapas, tabelas e gr\u00e1ficos n\u00e3o imprescind\u00edveis para a tomada de decis\u00e3o do cliente, devem ser organizadas em um espa\u00e7o separado. Para isso, recomenda-se a cria\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina espec\u00edfica como reposit\u00f3rio de mapas e futuras mem\u00f3rias de c\u00e1lculo. Aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo AHP na Sele\u00e7\u00e3o de Vertiportos O grupo dever\u00e1 utilizar os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o de vertiportos discutidos em sala de aula e apresentar a pondera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados, conforme o seguinte processo: Rodada Individual : Cada integrante do grupo deve montar sua matriz de decis\u00e3o AHP , atribuindo pesos aos crit\u00e9rios e calculando seus respectivos vetores de prioridade . An\u00e1lise Comparativa : O grupo deve analisar os resultados individuais para identificar padr\u00f5es e diferentes perfis t\u00e9cnicos de julgamento entre os membros. Agrega\u00e7\u00e3o de Prioridades : O grupo deve consolidar os julgamentos individuais aplicando a t\u00e9cnica de Agrega\u00e7\u00e3o Individual de Prioridades (AIP) , obtendo assim o vetor de prioridades do grupo . Apresenta\u00e7\u00e3o para o Cliente A apresenta\u00e7\u00e3o deve ser elaborada pensando no cliente final , que n\u00e3o possui conhecimento t\u00e9cnico sobre o m\u00e9todo AHP . Dessa forma, recomenda-se: Evitar terminologia excessivamente t\u00e9cnica e apresentar os resultados de forma intuitiva. Utilizar gr\u00e1ficos e infogr\u00e1ficos para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Explicar de maneira clara como o m\u00e9todo foi aplicado e como os resultados sustentam a escolha do local para o vertiporto .","title":"\ud83d\udccb A2 - 25/03/2025"},{"location":"tarefas/#a1-18032025","text":"Realizar um levantamento inicial sobre a cidade selecionada pelo seu grupo de trabalho, considerando especificamente as camadas de conhecimento: Camada 1: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, bases de dados GIS, regulamenta\u00e7\u00f5es, dados LIDAR e outros dados associados. Camada 2: Modelos de transporte (padr\u00f5es de viagem) e dados sociodemogr\u00e1ficos relevantes. Para a cidade escolhida por seu grupo, investigue e documente:","title":"\ud83d\udccb A1 - 18/03/2025"},{"location":"tarefas/#camada-1-dados-geoespaciais-e-regulatorios","text":"Identifique fontes de dados geoespaciais (LIDAR, topografia, imagens de sat\u00e9lite); Localize informa\u00e7\u00f5es sobre uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; Pesquise as regulamenta\u00e7\u00f5es que poderiam impactar a instala\u00e7\u00e3o de vertiportos; Explore bases de dados GIS dispon\u00edveis para a regi\u00e3o.","title":"Camada 1: Dados Geoespaciais e Regulat\u00f3rios"},{"location":"tarefas/#camada-2-transporte-e-sociodemografia","text":"Investigue fontes de dados sobre padr\u00f5es de deslocamento na cidade; Identifique onde encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre demanda de viagens; Localize fontes de dados sociodemogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos relevantes; Pesquise estudos existentes sobre mobilidade urbana na regi\u00e3o.","title":"Camada 2: Transporte e Sociodemografia"},{"location":"tarefas/#o-que-sera-avaliado","text":"Al\u00e9m da coleta das informa\u00e7\u00f5es mencionadas acima, ser\u00e1 avaliada a capacidade de s\u00edntese do grupo em descrever, de forma clara e objetiva, o panorama geral da cidade escolhida. Este levantamento inicial servir\u00e1 como base para as pr\u00f3ximas etapas do projeto, especialmente a futura sele\u00e7\u00e3o de locais potenciais para implanta\u00e7\u00e3o do vertiporto.","title":"\u2705 O que ser\u00e1 avaliado?"},{"location":"tarefas/#fundamentacao-teorica","text":"Cada grupo deve indicar no relat\u00f3rio artigos acad\u00eamicos, manuais t\u00e9cnicos ou estudos de caso que ajudem a embasar a an\u00e1lise metodol\u00f3gica da cidade. A busca por refer\u00eancias consolidadas \u00e9 essencial para fundamentar as escolhas feitas durante o diagn\u00f3stico urbano.","title":"\ud83d\udcd6 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica"},{"location":"tarefas/#formato-da-entrega","text":"Crie um documento com a s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas e a indica\u00e7\u00e3o clara das fontes consultadas (ex.: IBGE, prefeituras, ANAC, etc.); Inclua, quando necess\u00e1rio, mapas ilustrativos ou figuras para facilitar a compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es; Armazene o documento diretamente no reposit\u00f3rio GitHub do grupo, integrando-o \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o no MkDocs.","title":"\ud83d\uddc2\ufe0f Formato da entrega"},{"location":"tarefas/#prazo","text":"Entrega prevista para a pr\u00f3xima aula (18/03/2025), conforme calend\u00e1rio da disciplina.","title":"\ud83d\udcc5 Prazo"},{"location":"tarefas/#recomendacoes-adicionais","text":"Este \u00e9 um trabalho investigativo \u2013 foquem em identificar quais dados existem e onde podem ser encontrados ; Sejam criativos na busca por fontes n\u00e3o convencionais; O objetivo final \u00e9 preparar uma base s\u00f3lida que permita futuramente selecionar o local mais adequado para a instala\u00e7\u00e3o do vertiporto; Ser\u00e1 avaliada a capacidade do grupo em apresentar um panorama claro e conciso sobre a cidade escolhida.","title":"\ud83d\udccc Recomenda\u00e7\u00f5es adicionais"}]}